\section{Apprentissage}
Mon travail pour l'implémentation du module de création de règles parallèles d'AVISPA a nécessité quelques apprentissages.
Une première version incomplète de la gestion des règles parallèles avait été faite pour le logiciel CASRUL (ancienne version d'AVISPA), j'ai donc dû le faire fonctionner, comprendre le code qui s'y referait et en parallèle faire le lien avec des papiers scientifiques expliquant la théorie de cette méthode implémentée. Le logiciel étant écrit en OCaml, j'ai dû apprendre ce langage et surtout le paradigme derrière les langages fonctionnels. Afin d'être le plus optimal possible dans la compréhension de l'implémentation du module j'ai aussi dû comprendre ce qu'est AVISPA, ce qui le compose et comment il fonctionne.
 
\subsection{Papiers et logiciel existant}

\subsubsection{Papiers}

J'ai commencé mon stage par lire des papiers [1] et [2]. Ils m'ont appris presque tout ce que je sais sur la gestion des rôles parallèles dans les protocoles de communication.

Un scénario de protocole est l'exécution parallèle de rôles officiels. Un rôle est décrit par les réceptions et envois de messages, et des déclaration des propriétés de sécurité. Afin de perturber ce scénario, l'intrus va instancier des rôles supplémentaires mais sous son contrôle, dits rôles parallèles.

Les papiers expliquent qu'un rôle parallèle peut être perçu comme une marionnette manipulée par l'intrus afin de pouvoir apprendre des morceaux de messages.
Afin de simuler ces rôles parallèles, on va créer ce que l'on appelle des règles d'oracle. Une règle d'oracle simule l'utilisation par l'intrus d'un agent marionnette. Dans une règle G => D, les éléments à gauche sont les informations que l'intrus doit posséder pour déclencher l'envoi du message (membre droit de la règle, D) par l'agent marionnette, et l'intrus interceptera ce message. 

\begin{verbatim}
	Exemple : 
	Voici deux étapes d'un agent marionnettes : 
	M1 -> M2 : reception du message M1, puis envoi du message M2
	M3 -> M4 : reception du message M3, puis envoi du message M4
\end{verbatim}

	Si l'intrus a besoin de M4 ou d'un morceau de celui-ci, il va devoir connaitre M1 afin que le rôle marionnette puisse envoyer M2, et M3 afin que M4 puisse être envoyé pour être intercepté par l'intrus.
	
	Dans ce cas on aura la règle suivante : \\
	\begin{verbatim}
	M1,M3 => M4
	\end{verbatim}
	
Une fois que l'intrus aura intercepté le message M4, il essayera de le décomposer afin de voir les informations qu'il pourra en extraire.
Une fois les règles générées, il n'est plus nécessaire de conserver les rôles parallèles dans l'analyseur car elles vont simuler ces rôles.

\subsubsection{Logiciel existant}

Une fois les papiers étudiés et le système de création de règles compris, j'ai étudié le logiciel existant. 
C'est un module du logiciel CASRUL écrit en OCaml. Incomplet, il permettait de sortir des règles parallèles sur des opérations simples comme un chiffrement  (symétrique ou asymétrique) ou encore une concaténation de messages et sans trop de simplifications. Le code était dans l'ensemble assez mal organisé et assez mal codé pour être utilisé, je suis donc reparti d'une base totalement saine en ayant à l'esprit le fonctionnement global du module. Pour le comprendre pleinement  j'ai dû apprendre les bases du langage d'OCaml.

\subsection{Qu'est-ce qu'OCaml} 

OCaml est un langage de programmation. C'est un projet open source dirigé et maintenu essentiellement par l'INRIA. De par sa simplicité d'écriture, l'utilisation de fonction récursives, la puissance d'OCaml se détache des autres langage du fait d'écrire moins de code qu'un langage non fonctionnel pour autant de performances. L'un des gros inconvénients à ce langage est que son comportement n'est parfois pas simple à comprendre de par sa conception mathématique de base.

Voici tout de même les spécificités de ce langage :

\begin{itemize}
\item Paradigme : impératif, fonctionnel, orienté objet
\item typage  : fort et statique \\
\end{itemize}

Que veulent dire ces termes ? 
\begin{itemize}
\item impératif : décrit les opérations en séquences d'instructions exécutées
\item fonctionnel : la fonction est un atome de la programmation, i.e. tout est fonction.
\item orienté objet : utilisation d'objets dans l'environnement
\item typage fort : garantit que les données manipulées sont correctement typées
\item typage statique : définition des types par le compilateur \\
\end{itemize}

\subsection{Le projet AVISPA}

AVISPA est l'acronyme de Automated Validation of Internet Security Protocols and Applications (Validation automatique des protocoles et applications de sécurité internet).
La figure 4.1 montre l'architecture globale du système.

\begin{figure}[!htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Parties/travail_effectue/apprentissages/images/avispa.pdf}
	\caption{Architecture AVISPA}
\end{figure}

AVISPA est un regroupement de 5 outils : 
\begin{itemize}
	
\item hlpsl2if : c'est le premier outil; il prend un fichier de spécification en entrée (.hlpsl) et en sort un fichier intermédiaire (.if) utilisable par les 4 autres outils.
\item OFMC : outil de détection d'attaques, mais aussi de validation de propriétés pour des scénarios bornés et très limités ; les techniques d'analyse reposent sur des méthodes symboliques d'exploration de l'arbre représentant l'exécution du protocole. 
\item CL-Atse : applique des techniques de résolution de contraintes afin de vérifier un protocole spécifié grâce au fichier intermédiaire d'entrée.
\item SATMC :  outil de détection d'attaques, transformant un protocole et ses propriétés de sécurité en formules propositionnelles et cherchant à résoudre ce problème de satisfaisabilité. 
\item TA4SP : outil de validation de propriétés de sécurité par sur-approximation des connaissances de l'intrus. \\
\end{itemize}

Mon module à été pensé et implémenté pour l'outil CL-Atse.
Cet outil nous dit si il y a ou non une attaque. Si oui, on a le type d'attaque, sur quelle donnée et la trace de l'attaque.
